\documentclass[first=Haakon,last=Bessert,company=SAP\:SE,location=Dresden,simple,headertitle=KPI-Hub-Integration in fragmentierten Enterprise-Systemlandschaften]{baarticle}

\input{acronyms}
\input{glossary}
\addbibresource{references.bib}

\newcommand{\basimpleabstract}{
    \addcontentsline{toc}{section}{Abstract}
    \thispagestyle{empty}
    Im Unternehmensbereich SAP Signavio Product \& Engineering liegen zentrale Kennzahlen und operative Metriken verteilt über mehrere Systeme und Dashboards vor. Dazu gehören Software- und Plattformlösungen wie z.B. SAP Analytics Cloud, JIRA, ServiceNow sowie PDF- oder Excel-Reports. Diese Fragmentierung erschwert ein konsistentes Gesamtbild um einen Geschäftsbereich effektiv und effizient datenbasiert steuern zu können.

    Für datengestützte Geschäftsbereichsentscheidungen werden aktuell manuell die Kennzahlen und Informationen aus den verschiedenen Software- und Plattformlösungen zusammengetragen und mit Kontext angereicht. Das ist zeitaufwendig, fehleranfällig und erschwert insbesondere die systemübergreifende Einordnung von Ursachen und Auswirkungen, beispielsweise zwischen Ticketlage, Sprint-Performance und operativen \gls{kpi}.

    Ziel dieser Bachelorarbeit ist die Entwicklung eines belastbaren Entscheidungswegs zur Auswahl eines geeigneten \gls{kpihub}-Integrationsansatzes. Unter einem \gls{kpihub} wird dabei ein zentraler Zugangspunkt („single pane of glass”) verstanden, der Kennzahlen aus bestehenden Quellsystemen integriert oder föderiert bereitstellt, ohne eine zentrale Datenhaltung vorauszusetzen. Im Mittelpunkt steht nicht die Frage, welche Lösung technisch grundsätzlich möglich ist, sondern welche Option im Enterprise-Kontext am sinnvollsten ist, wenn technische Machbarkeit, Kosten, Nutzererlebnis, langfristige Wartbarkeit sowie insbesondere Compliance- und Governance-Anforderungen gemeinsam betrachtet werden. Ein zentrales Kriterium ist die rollenbasierte Zugriffskontrolle (\gls{rbac}), damit Nutzerinnen und Nutzer ausschließlich die Informationen und Daten sehen, für die sie berechtigt sind. \gls{datagovernance} wird ergänzend als Rahmen verstanden, der Verantwortlichkeiten, Regeln und Kontrollen für den Umgang mit Daten definiert und damit maßgeblich beeinflusst, welche Integrationsformen zulässig und tragfähig sind.

    Methodisch ist die Arbeit gestaltungsorientiert angelegt und folgt dem \gls{dsr}-Ansatz, bei dem Erkenntnisgewinn wesentlich durch das Konstruieren und Evaluieren eines \gls{artefakt}s entsteht. Ausgehend vom Problem wird ein \gls{artefakt} in Form eines Kriterien- und Bewertungsmodells entwickelt, angewendet und überprüft. Zunächst werden in einer strukturierten Anforderungsanalyse zentrale Stakeholder-Use-Cases erhoben und in priorisierte Anforderungen überführt, einschließlich Erwartungen an Datenaktualität, Performance und Zielgruppen. Parallel erfolgt eine technische Untersuchung der relevanten Quellsysteme mit Blick auf Integrationsmöglichkeiten (u.\,a. \gls{api}s, \gls{et}, Embedding, Authentifizierungs- und Autorisierungsmechanismen) sowie mögliche Einschränkungen durch Lizenzen oder Security-Vorgaben.

    Auf Basis dieser Ergebnisse werden mehrere Lösungsansätze systematisch bewertet, darunter eine Portal- bzw. \gls{federation} über Embedding, eine zentrale \gls{bi}-Aggregation mit Datenanbindung und neu aufgebauten Visualisierungen, Low-Code/No-Code-Plattformen für interne Tools sowie eine kundenspezifische Webanwendung. Kernbeitrag ist ein transparentes Scoring-Modell, das die Optionen anhand nachvollziehbarer Kriterien vergleichbar macht und in einer systematisch hergeleiteten Entscheidungsvorlage mündet; ergänzend wird die Robustheit der Empfehlung über eine Sensitivitätsanalyse der Kriteriengewichtung überprüft.

    Zur artefaktbasierten Evaluation wird ein \gls{mvp} umgesetzt, um zentrale Machbarkeitsannahmen und technische Risiken der favorisierten Alternative (insbesondere hinsichtlich Zugriffskontrolle, Datenabruf und Performance) anhand von mindestens zwei Quellsystemen und ausgewählten Kernmetriken zu verifizieren. Damit liefert die Arbeit eine begründete Entscheidungsvorlage einschließlich einer groben Umsetzungsroadmap sowie einen fokussierten \gls{poc}, der Risiken früh sichtbar macht und als Ausgangspunkt für eine spätere Skalierung auf weitere Datenquellen dienen kann.
}
\hypersetup{
    hidelinks
}
\begin{document}
    \begin{basimple}[
        img=images/logo.png,
        course=Wirtschaftsinformatik,
        title=Ein Mehrkriterien-Entscheidungsmodell zur Auswahl eines KPI-Hub-Integrationsansatzes in einer fragmentierten Enterprise-Systemlandschaft ,
        number=3005149,
        corrector={Janine Steidelmüller,Prof. Dr.-Ing. Jürgen Sachse},
        themedate=23. März 2026,
        returndate=\today,
        signature=images/signature.png,
        location=Dresden,
        type=thesis,
        % blockuntil=10. Juli 2029,  % Befristung Sperrvermerk (3 Jahre ab Abgabe) — einkommentieren wenn gewünscht
        kidoc=ki-genehmigung.pdf,  % KI-Genehmigung — vollständig unterschrieben (Sachse 21.04., Janine + Haakon 24.04.)
    ]

        \include{chapter/01einleitung}
        \include{chapter/02Grundlagen_und_Stand_der_Forschung}
        \include{chapter/03Methodik}
        \include{chapter/04Ausgangssituation_und_Systemlandschaft.tex}
        \include{chapter/05Anforderungsanalyse.tex}
        \include{chapter/06Lösungsraum.tex}
        \include{chapter/07Entscheidungs-und_Bewertungsmodell.tex}
        \include{chapter/08MVP:Design-Umsetzung_Validierung.tex}
        \include{chapter/09Ergebnisse_Diskussion.tex}
        \include{chapter/10Fazit_Ausblick.tex}
        \clearpage

        % appendix
        \begin{baappx}
            \include{chapter/anhang_a_suchstrings}
        \end{baappx}
    \end{basimple}
\end{document}
