\section{Einleitung}

\subsection{Ausgangssituation und Problemstellung}
\label{sec:einleitung-ausgangssituation}
% Hänel: Herleitung der Problemstellung — Warum ist das ein Problem?
% Bezug zum Unternehmensumfeld (SAP Signavio P&E), Branche, Allgemeinheit
% Nachweis durch Studien, Statistiken, Forschungsergebnisse (keine internen Dokumente/Blogs)

Datengestützte Entscheidungsprozesse gewinnen in Unternehmen zunehmend strategische Bedeutung.
\gls{bi} bezeichnet dabei die technologischen und organisatorischen Fähigkeiten, die eine Organisation benötigt, um Daten in entscheidungsrelevante Informationen umzuwandeln.\vglcite[700]{larson2016}
Unternehmen investieren erhebliche Ressourcen in \gls{bi}-Infrastrukturen und Analytics-Plattformen; die Qualität unternehmerischer Entscheidungen hängt in wachsendem Maße von der Verfügbarkeit zuverlässiger, aktueller und konsistenter Kennzahlen ab.

Trotz dieser Investitionen ist die Realität moderner Enterprise-\gls{bi}-Landschaften durch ein strukturelles Problem geprägt: Verschiedene \gls{bi}-Subsysteme entstehen abteilungsweise, systemspezifisch und ohne übergreifenden Architekturplan.
Das Ergebnis ist eine historisch gewachsene Koexistenz heterogener Systeme, in der unterschiedliche \gls{bi}-Plattformen, Analysetools und Reporting-Lösungen nebeneinander existieren, ohne vollständig integriert zu sein.\vglcite[700\,f.]{larson2016}
Diese \gls{bi}-Fragmentierung wird in der Forschung nicht als seltene Ausnahme, sondern als strukturelles Merkmal moderner Enterprise-Datenlandschaften dokumentiert: Die Konsolidierung heterogener \gls{bi}-Infrastrukturen wird als eine der zentralen ungelösten Herausforderungen für Unternehmen identifiziert.\vglcite[707]{larson2016}
Baars und Kemper bestätigen diesen Befund aus architekturtheoretischer Perspektive: Enterprise-\gls{bi}-Architekturen bestehen strukturell aus mehreren koexistierenden Subsystemen -- operative Datenquellen, analytische \gls{bi}-Systeme und unstrukturierte Datenquellen -- die typischerweise unvollständig integriert sind und damit einen fundamentalen Schwachpunkt für einheitliche Managementunterstützung darstellen.\vglcite[133\,f.]{baars2008}

Eine direkte Folge dieser systemseitigen Fragmentierung ist die Heterogenität auf der Ebene der Kennzahlendefinitionen.
\glspl{kpi} sind Messgrößen, die unmittelbar auf strategisch relevante Ziele verweisen und ein Handlungssignal erzeugen.\vglcite[263\,f.]{ferreirotley2009}
In fragmentierten Landschaften entstehen jedoch inkonsistente Definitionen ein und derselben Kennzahl: Unterschiedliche Methodik-Schulen, historisch gewachsene inkompatible Messsysteme sowie fehlende organisationale Governance führen dazu, dass dasselbe Konzept in verschiedenen Systemen unterschiedlich operationalisiert und berechnet wird.\vglcite[980\,ff.]{giovannoni2013}
Die Folge sind Situationen, in denen verschiedene Berichte für dieselbe Frage unterschiedliche Antworten liefern -- ein Phänomen, das das Vertrauen in die Datenbasis nachhaltig beschädigt und die Entscheidungsqualität mindert.

Als organisatorischer Lösungsversuch für die beschriebene Fragmentierung hat sich das Paradigma des \gls{ssbi} etabliert, das Fachanwendern direkten Datenzugriff ohne den Umweg über zentrale \gls{bi}-Teams ermöglichen soll.
Doch auch dieser Ansatz stößt in der Praxis auf dokumentierte Grenzen: Die Literatur unterscheidet drei Kategorien von Implementierungshindernissen bei \gls{ssbi}-Lösungen -- datenbezogene Probleme (mangelnde Datenqualität und -zugänglichkeit), benutzerbezogene Probleme (fehlende Datenkompetenz, Akzeptanzdefizite) sowie organisationale Hindernisse (fehlendes Change Management, unklare Governance).\vglcite[3\,ff.]{lennerholt2018}
Diese Befunde zeigen, dass die Überwindung fragmentierter \gls{bi}-Landschaften weder durch rein technische Maßnahmen noch durch organisatorische Selbsthilfe-Konzepte hinreichend adressiert wird.

Dieser allgemeine Forschungsbefund spiegelt sich im konkreten Unternehmenskontext dieser Untersuchung wider.
Bei SAP Signavio Product \& Engineering operieren mehrere heterogene Metrik- und Dashboard-Systeme nebeneinander, die aus unterschiedlichen Fachbereichen -- Engineering, Product, Customer Success -- mit je eigener Tool-Ownership und je eigenen Kennzahlen-Definitionen entstanden sind.
Stakeholder berichten Fragmentierung, mangelnde Vergleichbarkeit zwischen Systemen und eingeschränkte Auffindbarkeit relevanter Kennzahlen.
Dieser Kontext ist nicht als Einzelfall zu werten, sondern als Ausprägung des in der Literatur dokumentierten strukturellen Problems: die fehlende Integration heterogener \gls{bi}-Subsysteme in eine einheitliche Kennzahlensicht.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Lösungsrelevanz und Motivation}
\label{sec:einleitung-relevanz}
% Hänel: Diskrepanz aktuell ↔ gewünscht
% Hindernisse / Schwierigkeiten
% Negative Konsequenzen (Ineffizienz, Fehleranfälligkeit, mangelnde Transparenz)
% Aktueller Handlungsbedarf

Die in Abschnitt~\ref{sec:einleitung-ausgangssituation} beschriebene Situation lässt sich als Diskrepanz zwischen einem dokumentierten Ist-Zustand und einem angestrebten Soll-Zustand beschreiben.
Im Ist-Zustand sind Kennzahlen auf mehrere unverbundene Systeme verteilt: Reports werden manuell zusammengestellt, \gls{kpi}-Definitionen sind systemspezifisch und nicht systemübergreifend harmonisiert, und die Vertrauenswürdigkeit der Datenbasis ist für Entscheidungsträger schwer einzuschätzen.
Als Soll-Zustand ist ein zentraler Zugangspunkt vorstellbar -- ein \gls{kpihub} -- der Kennzahlen aus bestehenden Quellsystemen als kohärente Sicht bereitstellt, konsistente Definitionen sicherstellt und navigierbar gestaltet ist.

Der Übergang vom Ist- zum Soll-Zustand ist mit mehrschichtigen Hindernissen verbunden.
Technisch sind heterogene Datenmodelle, unterschiedliche \glspl{api} und variierende Zugriffsrechte zu überwinden.
Organisational erschweren dezentrale Tool-Ownership-Strukturen und fehlende domänenübergreifende Governance-Mechanismen eine einheitliche Konsolidierung.
Ein empirisch belegtes Akzeptanzparadox verschärft die Situation: Systeme, bei denen die organisationale Betonung von Datenqualitätskontrolle hoch ist, erzeugen eine signifikant geringere Nutzungsabsicht bei Anwendern.\vglcite[18\,f.]{passlick2020}
Dieses Paradox zeigt, dass strenge Governance-Anforderungen -- technisch unabdingbar -- gleichzeitig als Nutzungshemmnis wirken können, wenn sie nicht sorgfältig in der Systemgestaltung berücksichtigt werden.

Die negativen Konsequenzen des Ist-Zustands sind nicht nur wahrnehmbar, sondern strukturell: Manueller Reporting-Aufwand bindet Kapazität, die andernorts eingesetzt werden könnte. Inkonsistente \gls{kpi}-Definitionen führen zu divergierenden Interpretationen und erschweren organisationsweite Verständigung über Leistungsstand und Handlungsbedarf. Fragmentierung der Datenbasis mindert die Entscheidungsqualität, weil relevante Signale -- etwa Release-Blocker oder Kapazitätsengpässe -- nicht zeitnah sichtbar werden.\vglcite[133\,f.]{baars2008}\vglcite[980]{giovannoni2013}
Diese Konsequenzen sind keine Spezifika eines einzelnen Unternehmens, sondern strukturelle Folgen der \gls{bi}-Fragmentierung, die in der Literatur als Managementsupport-Hindernis dokumentiert sind.\vglcite[134]{baars2008}

Gleichzeitig ist der aktuelle Zeitpunkt für eine Konsolidierungslösung günstig.
Technologisch haben sich \gls{rest}-\gls{api}-basierte Integrationsansätze, Föderations-Architekturen und \gls{ea}-Paradigmen zu reifen Integrationsoptionen entwickelt, die eine systemübergreifende Kennzahlenaggregation heute realisierbar machen.
Forschungsseitig fehlt jedoch ein systematisches Entscheidungsmodell, das die Auswahl des geeigneten Integrationsansatzes für den \gls{kpihub}-Kontext methodisch fundiert -- ein Defizit, das in der Konsolidierungsforschung explizit als offene Herausforderung benannt wird.\vglcite[707]{larson2016}
Hier setzt die vorliegende Untersuchung an.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Einordnung in die Wirtschaftsinformatik}
\label{sec:einleitung-wi-einordnung}
% Hänel: Einordnung in die Wirtschaftsinformatik
% Bezug zu IS-Forschungsfeldern (z.B. Enterprise Systems, BI, Data Governance)

Die beschriebene Problemlage ist nicht nur unternehmenspraktisch relevant, sondern lässt sich in anerkannte Forschungsfelder der Wirtschaftsinformatik einordnen.

Das primäre Forschungsfeld ist das der Enterprise-Informationssysteme und \gls{bi}-Architekturen.
Enterprise-\gls{bi}-Systeme -- Systeme zur Unterstützung unternehmensseitiger Entscheidungsprozesse durch strukturierte Daten -- stellen seit Jahren ein zentrales Untersuchungsfeld der Wirtschaftsinformatik dar.\vglcite[132\,f.]{baars2008}
Die vorliegende Untersuchung bewegt sich in diesem Teilgebiet, indem sie fragt, wie heterogene \gls{bi}-Teilsysteme durch eine übergreifende Integrationslösung in eine einheitliche Kennzahlensicht überführt werden können.

Ein zweites berührtes Forschungsfeld ist die \gls{datagovernance}.
Zugriffskontrolle über heterogene Quellsysteme hinweg ist nicht nur ein technisches, sondern ein Governance-Problem: Welche Rollen dürfen welche Kennzahlen sehen, und wie werden widersprüchliche Rollenmodelle verschiedener Quellsysteme harmonisiert?
Diese Fragen überschreiten die reine \gls{it}-Architektur und berühren das Forschungsfeld organisatorischer Datenverantwortlichkeiten und regulatorischer Compliance, das in Abschnitt~\ref{sec:grundlagen-governance} konzeptuell vertieft wird.

Das dritte und für die methodische Positionierung zentrale Forschungsfeld ist die gestaltungsorientierte Wirtschaftsinformatik.
Die Wirtschaftsinformatik wird in der Literatur als Wissenschaft mit charakteristischer Doppelgesichtigkeit beschrieben: Sie ist zugleich empirische Wissenschaft (Erkenntnis über bestehende Systeme und Prozesse) und Ingenieurwissenschaft (Gestaltung neuer Systeme und Artefakte).\vglcite[79\,ff.]{heinzl2024}
Die vorliegende Untersuchung leistet einen Beitrag auf der gestaltungsorientierten Seite: Das zu entwickelnde Entscheidungsmodell ist ein präskriptives Artefakt, das normatives Wissen darüber bereitstellt, wie eine Integrationsentscheidung methodisch fundiert getroffen werden kann.

Damit positioniert sich die Untersuchung ausdrücklich an der Schnittstelle von Technik und Organisation: Es werden keine rein technischen Implementierungsdetails untersucht, sondern die methodisch fundierte Entscheidungsfindung zwischen Integrationsoptionen -- eine Fragestellung, die das Alleinstellungsmerkmal der Wirtschaftsinformatik gegenüber der Informatik ausmacht.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Zielsetzung und Forschungsfrage}
\label{sec:einleitung-zielsetzung}
% Forschungsfrage der Arbeit präzise formulieren
% Abgrenzung: Was wird untersucht, was nicht?

Ziel dieser Untersuchung ist die Entwicklung eines \gls{mcdm}-Modells, das die Auswahl eines \gls{kpihub}-Integrationsansatzes in einer fragmentierten Enterprise-Systemlandschaft methodisch fundiert.
Das Modell soll die relevanten Entscheidungskriterien -- technische, governance-bezogene und strategische -- in eine nachvollziehbare, kriterienbasierte Empfehlung überführen.
Ergänzend wird ein \gls{mvp} entwickelt, der den durch das Modell empfohlenen Integrationsansatz unter Realbedingungen erprobt und validiert.
Die Untersuchung leistet damit einen gestaltungsorientierten Beitrag: präskriptives Modellwissen über die Integrationsentscheidung sowie einen situierten Machbarkeitsnachweis.\vglcite[342\,f.]{gregor2013}

Aus dieser Zielsetzung ergibt sich folgende Hauptforschungsfrage:

\begin{quote}
\textit{Welcher Integrationsansatz eignet sich für die Realisierung eines \gls{kpihub} in einer fragmentierten Enterprise-Systemlandschaft, und wie kann diese Entscheidung durch ein Mehrkriterien-Entscheidungsmodell methodisch fundiert werden?}
\end{quote}

Die Hauptfrage wird durch zwei Teilfragen strukturiert:

\begin{description}
    \item[TF1:] Welche funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen stellt eine fragmentierte Enterprise-Systemlandschaft an einen \gls{kpihub}-Integrationsansatz?
    \item[TF2:] Wie kann ein Mehrkriterien-Entscheidungsmodell diese Anforderungen in eine begründete, nachvollziehbare Integrationsauswahl überführen?
\end{description}

TF1 adressiert die Anforderungsseite und wird in Kapitel~5 beantwortet; TF2 adressiert die Entscheidungsmodell-Seite und wird in Kapitel~7 beantwortet.

\textbf{Abgrenzung:} Die Untersuchung beschränkt sich auf den Systemkontext von SAP Signavio Product \& Engineering; eine Übertragung auf andere Unternehmensumgebungen außerhalb des SAP-Ökosystems ist nicht Gegenstand dieser Arbeit.
Die \gls{mvp}-Implementierung deckt exemplarisch einen Datenpfad ab; eine vollständige Produktivimplementierung aller Quellsysteme ist kein Forschungsziel.
Langfristige Wartungsökonomie der gewählten Integrationslösung sowie Change-Management- und Adoptionsaspekte eines Rollouts bleiben ausgeklammert.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Aufbau der Arbeit}
\label{sec:einleitung-aufbau}
% Kurzer Überblick über die Kapitelstruktur

Die Arbeit folgt dem \gls{dsrm} nach Peffers et al. und gliedert sich in zehn Kapitel, die die sechs DSRM-Phasen in eine kohärente Argumentationsstruktur überführen.\vglcite[52\,ff.]{peffers2007}

Kapitel~2 legt das konzeptionelle Fundament: \gls{kpi}-Management und \gls{bi}-Architekturen, Enterprise-Systemintegration, \gls{datagovernance} und Zugriffskontrolle sowie \gls{mcdm}-Methoden werden erarbeitet und mit einem Defizitabschnitt abgeschlossen, der die Forschungslücke aus der Literatur herleitet.
Kapitel~3 begründet den Forschungsansatz (\gls{dsr}), dokumentiert den Literaturrechercheprozess, formuliert die Ergebniserwartung und skizziert das methodische Vorgehen; dieser methodische Rahmen legt die Grundlage für alle nachfolgenden Kapitel.

Die folgenden Kapitel folgen der DSRM-Phasenstruktur:
Kapitel~4 analysiert die Ausgangssituation und Systemlandschaft bei SAP Signavio P\&E (Problemidentifikation).
Kapitel~5 erhebt und priorisiert die funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen an einen \gls{kpihub}-Integrationsansatz (Zieldefinition).
Kapitel~6 identifiziert und charakterisiert den Lösungsraum -- die relevanten Architektur- und Tooloptionen (Vorbereitung Design).
Kapitel~7 baut das Mehrkriterien-Entscheidungsmodell auf und wendet es auf die identifizierten Optionen an (Design \& Entwicklung).
Kapitel~8 beschreibt Design, Umsetzung und Erprobung des \gls{mvp} (Demonstration).
Kapitel~9 evaluiert den \gls{mvp} gegen den Anforderungskatalog und diskutiert die Ergebnisse (Evaluation).
Kapitel~10 fasst die Erkenntnisse zusammen, reflektiert Limitationen und formuliert weiterführende Schritte (Kommunikation).
