\section{Grundlagen und Stand der Forschung}

\subsection{KPI-Management und Business Intelligence}
\label{sec:grundlagen-kpi-bi}

Eine präzise Begriffsklärung ist die Voraussetzung für eine konsistente Anforderungsanalyse und Methodenwahl in den folgenden Kapiteln.
Daher werden in diesem Abschnitt die Konzepte \gls{kpi}, \gls{bi} und Dashboard definiert und voneinander abgegrenzt.

Der Begriff \gls{kpi} wird in der Praxis häufig unscharf verwendet und bezeichnet dort oft jede beliebige Kennzahl, die irgendeinen Aspekt der Unternehmensperformance misst.
Wissenschaftlich differenzierter ist das Extended-\gls{pms}-Framework, das \glspl{kpi} im Zusammenhang mit Zielen, kritischen Erfolgsfaktoren und Leistungsmaßen einordnet.\vglcite[263\,f.]{ferreirotley2009}
Demnach sind \glspl{kpi} Messgrößen, die direkt auf die Erreichung strategisch relevanter Ziele verweisen und ein unmittelbares Handlungssignal erzeugen -- sie beantworten die Frage: \textit{Was müssen wir diese Woche tun, um die Zielvorgabe zu erreichen?}\vglcite[8]{parmenter2015}

Von \glspl{kpi} sind \glspl{kri} und einfache \textit{Performance Indicators} (\glspl{pi}) abzugrenzen.\vglcite[2\,ff.]{parmenter2015}
Ein \gls{kri} fasst das Ergebnis mehrerer Maßnahmen zusammen und zeigt, ob die generelle Richtung stimmt -- typischerweise in einem monatlichen oder quartalsweisen Rhythmus.
Ein \gls{pi} wiederum informiert über den Fortschritt einer Maßnahme, ohne jedoch handlungsanleitend zu sein.
\glspl{kpi} hingegen sind nicht-finanziell, tagesaktuell, vom Topmanagement beobachtet und aktivierend: Ein Mitarbeitender, der einen negativen \gls{kpi}-Ausschlag sieht, weiß, welche konkrete Aktion zu ergreifen ist.\vglcite[9]{parmenter2015}

Tabelle~\ref{tab:kpi-hierarchie} stellt die drei Kennzahlentypen nach Frequenz, Adressat, Zweck und Handlungsimpuls gegenüber.

\begin{batable}[label=tab:kpi-hierarchie]{Gegenüberstellung von PI, KPI und KRI}
\small\setlength{\tabcolsep}{10pt}\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|l|p{3.3cm}|p{3.3cm}|p{3.3cm}|}
\hline
 & \textbf{\glspl{pi}} & \textbf{\glspl{kpi}} & \textbf{\glspl{kri}} \\
\hline
\textit{Frequenz}  & täglich / laufend       & täglich / wöchentlich    & monatlich / quartalsweise \\
\hline
\textit{Adressat}  & Teams \& Mitarbeitende  & operatives Management    & Führung \& Vorstand \\
\hline
\textit{Zweck}     & Fortschritt messen      & Steuerung \& Eingriff    & strategische Übersicht \\
\hline
\textit{Impuls}    & kein direkter Impuls    & direkter Handlungsimpuls & kein direkter Impuls \\
\hline
\end{tabular}
\end{batable}

Diese Unterscheidung hat direkte Konsequenzen für die Gestaltung eines \gls{kpihub}: Ein System, das nur \glspl{kri} aggregiert, genügt den Steuerungsansprüchen nicht.

Ein System, das diesem Anspruch genügt, muss die richtigen Kennzahlen zur richtigen Zeit in der richtigen Granularität bereitstellen. Damit stellt sich die Frage, was ein Dashboard konzeptuell leisten kann und soll.

Dashboards sind „a visual display of the most important information needed to achieve one or more objectives; consolidated and arranged on a single screen so the information can be monitored at a glance."\bacite[26]{few2006}
Diese Definition betont zwei Merkmale: die visuelle Verdichtung auf das Wesentliche und die Einzelbildschirm-Konsolidierung.
Beides unterscheidet Dashboards von klassischen Berichten oder Analysetools, die entweder mehr Interaktionstiefe oder mehr Seitenumfang erfordern.

Für die Einordnung des \gls{kpihub} ist die Dreifachtypologie nach strategischen, taktischen und operativen Dashboards maßgeblich.\vglcite[4\,ff.]{eckerson2010}
Strategische Dashboards unterstützen das Topmanagement bei der Überwachung langfristiger Ziele; taktische Dashboards dienen mittleren Führungsebenen zur Steuerung von Projekten und Prozessen; operative Dashboards ermöglichen Echtzeit-Überwachung und unmittelbare Eingriffs\-möglichkeiten.
Ein \gls{kpihub} im Kontext von SAP Signavio P\&E deckt primär den operativen und taktischen Bereich ab: Engineering-Teams benötigen aktuelle Kennzahlen zu Deployment-Frequenz, Incident-Response und Produktnutzung -- nicht quartalsweise Balanced-Score\-card-Berichte.

\gls{bi} bezeichnet die technologischen und organisatorischen Fähigkeiten, die eine Organisation benötigt, um Daten in entscheidungsrelevante Informationen umzuwandeln.\vglcite[700]{larson2016}
Im Enterprise-Kontext ist \gls{bi} keine homogene Infrastruktur, sondern typischerweise eine gewachsene Koexistenz heterogener Systeme: \gls{bi}-Plattformen, Analysetools und Reporting-Lösungen wurden in verschiedenen Unternehmensbereichen zu unterschiedlichen Zeitpunkten eingeführt und sind selten vollständig integriert.\vglcite[700\,f.]{larson2016}
Diese \textit{BI-Fragmentierung} erschwert eine einheitliche Datenbasis und erzwingt manuelle Datenzusammenführung durch Endanwender, was Fehlerrisiken erhöht und den analytischen Aufwand vervielfacht.

Als organisatorische Antwort auf diese Fragmentierung hat sich \gls{ssbi} als Paradigma etabliert -- mit dem Ziel, Fachanwendern direkten Datenzugriff zu ermöglichen, ohne den Umweg über zentrale \gls{bi}-Teams nehmen zu müssen.\vglcite[1]{michalczyk2020}
In der Praxis stößt dieser Ansatz jedoch auf strukturelle Hindernisse.
In der Literatur werden drei Kategorien von Implementierungsproblemen unterschieden: datenbezogene Hindernisse (mangelnde Datenqualität und -zugänglichkeit), benutzerbezogene Hindernisse (fehlende Datenkompetenz, Akzeptanzprobleme) sowie organisationale Hindernisse (fehlendes Change Management, unklare Governance).\vglcite[3\,ff.]{lennerholt2018}
Hinzu kommt ein empirisch belegtes Akzeptanzparadox: Eine starke organisationale Betonung von Datenqualitätskontrollen korreliert signifikant negativ mit der Nutzungsabsicht der Anwender.\vglcite[18\,f.]{passlick2020}
Dieses Paradox zeigt, dass technische Lösungen allein für eine erfolgreiche \gls{ssbi}-Imple\-men\-tie\-rung nicht ausreichen.

An dieser Stelle setzt das Konzept eines \gls{kpihub} an, das nicht als weiteres Self-Service-Werkzeug, sondern als föderierter Aggregationspunkt konzipiert ist.
Ein \gls{kpihub} ist konzeptuell mehr als ein weiteres Dashboard.
Er verbindet die operativ-taktische Dashboard-Logik mit dem föderativen Integrationsanspruch heterogener \gls{bi}-Landschaften. Anstatt alle Daten in ein zentrales System zu migrieren, aggregiert ein \gls{kpihub} Kennzahlen aus bestehenden Quellsystemen und stellt sie als kohärente Sicht bereit.\vglcite[4\,ff.]{eckerson2010}\vglcite[700\,f.]{larson2016}
Welche Integrationsparadigmen diesen Föderierungsansatz technisch unterstützen, zeigt Abschnitt~\ref{sec:grundlagen-integration}; die dafür notwendigen Zugriffskontrollgrundlagen folgen in Abschnitt~\ref{sec:grundlagen-governance}.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Enterprise-Systemintegration}
\label{sec:grundlagen-integration}

Die technische Realisierung eines \gls{kpihub} setzt voraus, dass heterogene Quellsysteme -- \gls{bi}-Plattformen, Projektmanagementwerkzeuge, \gls{it}-Service-Management-Systeme -- planvoll angebunden werden.
Dafür stehen grundlegend verschiedene Integrationsparadigmen zur Verfügung, die sich in ihrer Architekturlogik, ihrem Datenbewegungsmodell und ihren Governance-Implikationen unterscheiden.
Dieser Abschnitt systematisiert die vier konzeptuell relevanten Paradigmen -- \gls{et} und Data Warehouse, Messaging-basierte Integration, \gls{rest}-\gls{api}-basierte Integration sowie \gls{ea} -- und schließt mit einer integrierten Bewertung anhand des Rahmens von Baars und Kemper.

\subsubsection*{ETL und Data Warehouse als Integrationsparadigma}

Das älteste und in der Unternehmenspraxis am weitesten verbreitete Verfahren zur Konsolidierung heterogener Datenquellen ist das Data-Warehouse-Modell, das auf dem \gls{et}-Prozess basiert.
Der \gls{et}-Prozess beschreibt die dreistufige Überführung von Daten aus Quellsystemen in eine zentrale, analytisch optimierte Datenhaltung: Daten werden extrahiert, in ein einheitliches Zieldatenmodell transformiert und schließlich in das Zielsystem geladen.\vglcite[19]{kimball2013}
Das kanonische Werkzeug für diesen Ansatz ist das dimensionale Datenmodell mit Faktentabellen, Dimensionstabellen und Sternschema-Strukturen -- Konzepte, die in der Praxis nahezu synonym mit dem Begriff Data Warehouse verwendet werden.\vglcite[7\,ff.]{kimball2013}

Für die Integration mehrerer Datenbereiche beschreibt das Bus-Architecture-Konzept eine übergreifende Integrationsstrategie: \textit{Conformed} Dimensions -- also Dimensionstabellen, die über verschiedene Faktentabellen hinweg konsistent definiert sind -- ermöglichen die konzeptuelle Verknüpfung verschiedener Kennzahlenbereiche ohne systemischen Zwang zur physischen Zentralisierung.\vglcite[124\,f.]{kimball2013}
Dieses Architekturprinzip ist für den \gls{kpihub}-Kontext relevant, da es eine Integrationsstrategie liefert, die verschiedene \gls{bi}-Domänen (Engineering, Product, Customer Success) semantisch zusammenführt.

Dieser Ansatz hat jedoch strukturelle Grenzen: Der Ladezyklus ist grundsätzlich batch-orientiert, d.\,h.\ Daten werden in festgelegten Intervallen übertragen, nicht in Echtzeit.
Für operative Dashboards mit tagesaktuellem oder stündlichem Aktualisierungsbedarf ist dieser Ansatz nur bedingt geeignet.
Zudem bedeutet eine zentrale Datenhaltung erhöhten Schemamanagement-Aufwand: Jede Änderung in Quellsystemen erfordert Anpassungen im Transformationsschritt.

\subsubsection*{Messaging-basierte Integration}

Als konzeptuelle Antwort auf die Starrheit batch-orientierter Ansätze etablierte sich das Paradigma der Messaging-basierten Integration, dessen konzeptuelles Fundament in den \gls{eip} kodifiziert wurde.
Das Standardwerk zu \gls{eip} katalogisiert 65 Integrationsmuster -- darunter Messaging-Kanäle, Router, Transformer und Endpoints -- und liefert damit eine einheitliche Entwurfssprache für Integrationsarchitekturen.\vglcite[10]{hohpe2003}

Das zentrale Konzept dieses Integrationsmodells ist die asynchrone Nachrichtenübertragung über einen Messaging-Kanal: Quell- und Zielsystem sind entkoppelt; Datenproduzenten senden Nachrichten in einen Kanal, von dem Konsumenten sie unabhängig abrufen können.\vglcite[76]{hohpe2003}
Diese Entkopplung ist ein struktureller Vorteil gegenüber dem \gls{et}-Verfahren: Quell- und Zielsystem müssen nicht gleichzeitig verfügbar sein, und Schemaänderungen können über Transformer-Muster abgefangen werden, ohne die gesamte Pipeline anzupassen.

Aus der Messaging-Grundidee haben sich zwei Implementierungsstrategien entwickelt, die sich im Grad der Echtzeitorientierung unterscheiden.
Batch-orientierte Systeme sammeln Nachrichten über einen Zeitraum und verarbeiten sie gebündelt -- konzeptuell ähnlich dem \gls{et}-Ansatz, jedoch mit flexibleren Koppelungsoptionen.
Event-getriebene Systeme verarbeiten jede Nachricht sofort nach Eintreffen und ermöglichen damit nahezu echtzeitfähige Datenintegration -- eine Eigenschaft, die für operative \gls{kpi}-Dashboards mit unmittelbarem Aktualisierungsbedarf relevant ist.\vglcite[442]{hohpe2003}

\subsubsection*{REST-API-basierte Integration}

Mit der Verbreitung von Web-Architekturen hat sich ein drittes Integrationsparadigma als Standard für moderne Enterprise-Systemlandschaften durchgesetzt: die \gls{rest}-basierte \gls{api}-Integration.
\gls{rest} (Representational State Transfer) ist kein Protokoll, sondern ein Architekturstil, der in der kanonischen Dissertation von Fielding als Menge von sechs Constraints definiert wird: Client-Server-Trennung, Zustandslosigkeit, Cachebarkeit, Einheitliches Interface, Mehrschichtsystem und Code-on-Demand.\vglcite[76\,ff.]{fielding2000}
Das einheitliche Interface -- konkret die Nutzung standardisierter HTTP-Methoden (GET, POST, PUT, DELETE) und ressourcenbasierter Adressierung -- ist dabei die zentrale Eigenschaft, die \gls{rest}-\glspl{api} interoperabel und plattformunabhängig macht.

Die sechs REST-Constraints wirken zusammen darauf hin, dass eine Architektur gut skalierbar, modifizierbar und zuverlässig ist.\vglcite[76\,ff.]{fielding2000}
Für die Integration heterogener Enterprise-Systeme ist insbesondere die Zustandslosigkeit relevant: Da der Server keinen Sitzungszustand speichert, können Anfragen unabhängig voneinander verarbeitet werden, was horizontale Skalierbarkeit ermöglicht.

Im Kontext eines \gls{kpihub} bedeutet \gls{rest}-\gls{api}-Integration, dass Kennzahlen on-demand über standardisierte Endpunkte abgerufen werden, ohne dass Daten physisch kopiert oder vorab transformiert werden müssen.
Quellsysteme wie Jira, ServiceNow oder \gls{sac} stellen jeweils eigene \gls{rest}-\glspl{api} bereit; der \gls{kpihub} fungiert als Aggregationsschicht, die Anfragen koordiniert und die Antworten zu einer kohärenten Kennzahlensicht zusammenführt.
Dieses Pull-Modell bietet gegenüber dem \gls{et}-Ansatz den Vorteil geringerer Datenhaltungsredundanz, steht jedoch vor der Herausforderung, dass Verfügbarkeit und Antwortzeiten des \gls{kpihub} von der Verfügbarkeit aller angebundenen Quellsysteme abhängen.

\subsubsection*{Embedded Analytics als Integrationsparadigma}

Als viertes Paradigma ist \gls{ea} zu unterscheiden, das erst mit der Verbreitung webbasierter Enterprise-Applikationen konzeptuell eigenständig relevant wurde.
\gls{ea} bezeichnet den Ansatz, analytische Einblicke -- also Kennzahlen, Charts und Statusanzeigen -- kontextuell in die Benutzeroberfläche einer Fachanwendung einzubetten, anstatt den Anwender zur Informationsbeschaffung in eine separate \gls{bi}-Plattform zu leiten.\vglcite[449]{nijkamp2009}
Die Einbettung erfolgt über kontextsensitive Lookup-Services, die bei Aufruf einer Applikationsansicht dynamisch die relevanten analytischen Inhalte aus dem Hintergrundsystem laden und direkt im Applikationskontext darstellen.\vglcite[451\,f.]{nijkamp2009}

Das Besondere dieses Paradigmas ist die Verlagerung des Integrationspunkts: Während \gls{et}, Messaging und \gls{rest}-\gls{api}-Integration die Daten- oder Nachrichtenebene adressieren, operiert \gls{ea} auf der Präsentationsebene.
Daten verlassen das Quellsystem nicht -- oder nur in minimierter Form -- und werden stattdessen in-context angezeigt, ohne Systemwechsel für den Anwender.\vglcite[450]{nijkamp2009}
Demonstriert wurde dieses Konzept erstmals im SAP-NetWeaver-CRM-Kontext, wo analytische Einblicke direkt in Vorgangsmasken eingeblendet wurden.\vglcite[453\,ff.]{nijkamp2009}

Im \gls{kpihub}-Kontext kann \gls{ea} als ergänzender Integrationsweg interpretiert werden: Anstatt alle Kennzahlen in einer eigenständigen Hub-Oberfläche zu konsolidieren, können Teilmengen von Kennzahlen über Embedding-Techniken in bestehende Arbeitsumgebungen (z.\,B.\ \gls{sac}-Dashboards in eine Portaloberfläche) eingebettet werden.
Dies entspricht konzeptuell dem, was in der Praxis als \gls{federation} bezeichnet wird: Die Daten und Visualisierungen verbleiben im Quellsystem; lediglich die Ansicht wird integriert.\vglcite[449\,f.]{nijkamp2009}

\subsubsection*{Integrationsrahmen und Defizitdiagnose}

Die skizzierten vier Paradigmen sind in der Unternehmenspraxis selten in reiner Form anzutreffen.
Baars und Kemper zeigen in ihrem integrierten \gls{bi}-Framework, dass Enterprise-\gls{bi}-Architekturen strukturell aus mehreren koexistierenden Subsystemen bestehen: operative Datenquellen, analytische \gls{bi}-Systeme und unstrukturierte Datenquellen operieren typischerweise nebeneinander, ohne vollständig integriert zu sein.\vglcite[133]{baars2008}
Diese parallele Koexistenz separater Subsysteme wird explizit als fundamentales Strukturproblem identifiziert -- eines, das weder durch weitere \gls{et}-Pipelines noch durch \gls{rest}-\glspl{api} allein lösbar ist, weil die Integrationslücke weniger auf der Datenübertragungsebene als auf der semantischen Ebene liegt.\vglcite[134]{baars2008}

Ein integriertes Framework, das operative, analytische und unstrukturierte Subsysteme unter einer einheitlichen Sicht zusammenführt, wird von Baars und Kemper konzeptuell beschrieben, aber die praktische Implementierung bleibt eine offene Herausforderung.\vglcite[134]{baars2008}
Für die vorliegende Untersuchung ist dieser Befund doppelt relevant: Er belegt erstens, dass die im Praxiskontext beobachtete Fragmentierung kein Einzelfall, sondern ein wissenschaftlich dokumentiertes Strukturmerkmal moderner Enterprise-\gls{bi}-Landschaften ist.
Er zeigt zweitens, dass die Wahl des Integrationsparadigmas keine rein technische, sondern eine architekturstrategische Entscheidung ist -- eine Entscheidung, die in dieser Untersuchung methodisch fundiert werden soll.

Die skizzierten Integrationsparadigmen setzen voraus, dass Datenzugriffsrechte konsistent über Quellsysteme hinweg durchgesetzt werden können.
Dies erfordert ein explizites \gls{datagovernance}- und Zugriffskontrollmodell, das im folgenden Abschnitt entwickelt wird.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Data Governance und Zugriffskontrolle}
\label{sec:grundlagen-governance}

Datenintegration im Enterprise-Kontext ist nicht nur eine technische, sondern auch eine organisatorische Aufgabe.
Jedes System, das Daten aus mehreren Quellen zusammenführt, muss sicherstellen, dass Zugriffsrechte konsistent durchgesetzt werden und regulatorische Anforderungen eingehalten werden.
Dieser Abschnitt legt die konzeptuellen Grundlagen für \gls{datagovernance} und rollenbasierte Zugriffskontrolle, die in der Anforderungsanalyse (Kapitel~5) operationalisiert werden.

\gls{datagovernance} bezeichnet das organisatorische Rahmenwerk aus Verantwortlichkeiten, Regeln und Prozessen, das den Umgang mit Daten innerhalb einer Organisation steuert.\vglcite[65]{alhassan2016}
Zu den zentralen Governance-Aktivitäten zählen: Datenpolitik (wer darf was mit welchen Daten tun), Datenqualitätsmanagement, Metadatenverwaltung, Datensicherheit und Zugriffskontrolle sowie Compliance-Überwachung.\vglcite[66\,ff.]{alhassan2016}
In der Praxis wird \gls{datagovernance} häufig fragmentiert und dezentral umgesetzt: Einzelne Fachabteilungen entwickeln eigene Regeln, ohne dass eine übergreifende Koordination existiert.\vglcite[70]{alhassan2016}
Für ein integrierendes System wie einen \gls{kpihub} ist diese Dezentralität ein strukturelles Problem: Ohne explizite Governance-Schicht können widersprüchliche Zugriffsregeln aus verschiedenen Quellsystemen zu inkonsistenter Datensichtbarkeit führen.

Das etablierteste Instrument zur operativen Umsetzung solcher Governance-Vorgaben ist rollenbasierte Zugriffskontrolle.

Das \gls{rbac}-Referenzmodell nach dem NIST-Standard definiert vier konzeptuelle Komponenten: Benutzer (\textit{users}), Rollen (\textit{roles}), Berechtigungen (\textit{permissions}) und Sessions.\vglcite[226\,f.]{ferraiolo2001}
Berechtigungen werden nicht direkt Benutzern zugewiesen, sondern Rollen; Benutzer erhalten Berechtigungen ausschließlich über die Zuweisung zu Rollen.\vglcite[226]{ferraiolo2001}
Das Modell unterscheidet drei Ausbaustufen: Core \gls{rbac} (die beschriebene Grundstruktur), Hierarchical \gls{rbac} (Rollenvererbung über Rollenhierarchien) und Separation-of-Duty-Erweiterungen (statische und dynamische Inkompatibilitätsregeln zwischen Rollen); Abbildung~\ref{fig:rbac-grundmodell} fasst diese Struktur zusammen.\vglcite[228\,ff.]{ferraiolo2001}

\begin{bafigure}[source=in Anlehnung an \captioncite{ferraiolo2001}, label=fig:rbac-grundmodell]{RBAC-Grundmodell: Benutzer, Rollen und Berechtigungen}
\centering
\begin{tikzpicture}[
    box/.style={draw, rectangle, rounded corners=4pt, minimum width=2.6cm,
                minimum height=0.95cm, text centered, font=\small\bfseries,
                fill=gray!15},
    arrow/.style={-{Stealth[scale=1.1]}, thick},
    darrow/.style={-{Stealth[scale=1.1]}, thick, dashed},
    lbl/.style={font=\footnotesize, align=center},
]

\node[box] (users)    at (0,   0)    {Benutzer};
\node[box] (roles)    at (4.8, 0)    {Rollen};
\node[box] (perms)    at (9.6, 0)    {Berechtigungen};
\node[box] (objects)  at (9.6, -2.4) {Objekte};
\node[box] (sess)     at (0,   -2.4) {Sessions};
\node[box, fill=gray!30, minimum width=2.8cm] (hierarch) at (4.8, 2.2)
    {Rollenhierarchie};

\draw[arrow] (users) -- (roles)
    node[midway, above=4pt, lbl] {Zuweisung};
\draw[arrow] (roles) -- (perms)
    node[midway, above=4pt, lbl] {beinhalten};
\draw[arrow] (perms) -- (objects)
    node[midway, right=4pt, lbl] {beziehen\\sich auf};
\draw[arrow] (users) -- (sess)
    node[midway, left=4pt, lbl] {aktivieren};
\draw[arrow] (sess.east) -| (roles.south)
    node[pos=0.3, below=4pt, lbl] {aktivieren (Teilmenge)};
\draw[darrow] (hierarch) -- (roles)
    node[midway, left=4pt, lbl] {erbt\\Rechte};

\end{tikzpicture}
\end{bafigure}

Im Kontext eines \gls{kpihub} hat diese Struktur eine unmittelbare Bedeutung: Verschiedene Stakeholder-Gruppen (Engineering-Teams, Management, externe Prüfer) sollen unterschiedliche Teilmengen von Kennzahlen sehen können.
\gls{rbac} bietet die konzeptuelle Grundlage, um diese Sichtbarkeitsgrenzen systematisch zu modellieren.

Die Übertragung dieses Modells auf \gls{bi}-Systeme in Cloud-Infrastrukturen erfordert allerdings zusätzliche Überlegungen, da die Zugriffskontrolle auf mehreren Ebenen gleichzeitig greifen muss.

Die Zugriffskontrolle muss auf mehreren Ebenen greifen: auf der Netzwerkebene, auf der Datenmarktebene und auf der Ebene einzelner Datensätze.\vglcite[139\,f.]{alaqrabi2013}
Insbesondere bei Systemen, die Daten aus mehreren Quellen aggregieren, entsteht die Herausforderung, dass jede Quelle ihr eigenes Rollenmodell mitbringt.
Ein \gls{kpihub}, der Daten aus \gls{sac}, Jira und ServiceNow zusammenführt, steht vor genau dieser Situation.

Das Problem dieser Rollen-Heterogenität in Multi-Domain-Umgebungen ist in der Literatur dokumentiert und erfordert eine explizite Harmonisierungsschicht.

Das I-RBAC-Framework harmonisiert semantische Geschäftsrollen über Systemgrenzen hinweg: Rollen aus verschiedenen Domänen werden über semantische Korrespondenzregeln verknüpft, sodass übergreifende Zugriffsrichtlinien konsistent durchgesetzt werden können.\vglcite[12255\,f.]{ghazal2020}
Dieser Ansatz ist direkt auf den \gls{kpihub}-Kontext übertragbar: Wenn ein Nutzer in \gls{sac} die Rolle \textit{Analyst} und in Jira die Rolle \textit{Viewer} hat, muss der \gls{kpihub} entscheiden, welche Datensichtbarkeit im integrierten System gilt.
Ohne eine explizite Harmonisierungs\-schicht entstehen entweder zu restriktive oder zu permissive Zugriffsregeln.

Neben dieser technischen Harmonisierungsanforderung unterliegt ein \gls{kpihub} auch regulatorischen Rahmenbedingungen, die von Beginn an in die Architektur einzubeziehen sind.

Die \gls{dsgvo} verpflichtet Unternehmen zu Zweckbindung, Datensparsamkeit und Rechenschaftspflicht bei der Verarbeitung personenbezogener Daten.\vglcite[136\,ff.]{tikkinenpiri2018}
Besonders relevant ist das Prinzip \textit{Privacy by Design}: technische und organisatorische Maßnahmen zum Datenschutz müssen von Beginn an in die Systemarchitektur integriert werden, nicht nachträglich hinzugefügt.\vglcite[143]{tikkinenpiri2018}
Für den \gls{kpihub} bedeutet dies: Kennzahlen mit Personenbezug (etwa Nutzeraktivitätsmetriken auf Einzelnutzerebene) erfordern gesonderte Zugriffsregelungen, die bereits in der Architekturentscheidung berücksichtigt werden müssen.

Welche formalen Methoden geeignet sind, um die beschriebenen Governance- und Zugriffskontrollanforderungen zusammen mit technischen Kriterien in eine systematische Integrationsauswahl einzubeziehen, zeigt der folgende Abschnitt.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Entscheidungsmethoden im Software Engineering}
\label{sec:grundlagen-mcdm}

Die Wahl eines Integrationsansatzes für den \gls{kpihub} ist kein binäres Ja-Nein-Problem, sondern eine Mehr\-kri\-te\-rien-Entscheidung: Technische Machbarkeit, Gover\-nance-Kompa\-ti\-bi\-li\-tät, Entwicklungsaufwand und strategische Passung müssen gleichzeitig bewertet werden.
Dieser Abschnitt stellt die methodischen Grundlagen für solche Entscheidungsprobleme vor und legt die theoretische Basis für die Methodenwahl in Kapitel~7.

Im Bereich des Requirements Engineering ist die Nutzwertanalyse eine etablierte Methode zur Priorisierung konkurrierender Anforderungen.\vglcite[119\,ff.]{pohl2010}
Das Grundprinzip besteht darin, Optionen anhand gewichteter Kriterien mit Punktwerten zu bewerten und einen Gesamtnutzwert je Option zu berechnen.\vglcite[119\,ff.]{pohl2010}
Die Nutzwertanalyse ist das einfachste Verfahren der Mehrkriterienentscheidung: transparent, intuitiv und ohne besondere mathematische Vorkenntnisse anwendbar.
Ihr zentraler Nachteil liegt in der Subjektivität der Gewichtungsvergabe -- es gibt kein formales Verfahren, das die Konsistenz der Gewichtungen überprüft.
Komplexere Methoden wie \gls{ahp} und \gls{topsis} adressieren diesen Mangel.

In der IS-Forschung werden \gls{mcdm}-Methoden insbesondere für Software-Auswahlprobleme eingesetzt, bei denen eine Vielzahl funktionaler und nicht-funktionaler Kriterien gegeneinander abgewogen werden müssen.\vglcite[56\,f.]{velasquez2013}
Als wichtigste Auswahlkriterien für eine \gls{mcdm}-Methode werden identifiziert: Datenbedarf, Transparenz der Bewertungslogik, Handhabbarkeit bei begrenzter Datenlage sowie der Rechenaufwand.\vglcite[61\,ff.]{velasquez2013}
Für den \gls{kpihub}-Kontext sind \gls{ahp} und \gls{topsis} die am besten geeigneten Verfahren, weil sie geringe Datenanforderungen mit hoher Transparenz verbinden -- eine endgültige Methodenbegründung erfolgt in Kapitel~7.1.

\gls{ahp} strukturiert ein Entscheidungsproblem als Hierarchie und löst das Kernproblem der Nutzwertanalyse durch ein formales Konsistenzprüfverfahren.

Die Gewichtung der Kriterien erfolgt durch paarweise Vergleiche: Entscheidungsträger beurteilen für jedes Kriterienpaar, welches Kriterium wichtiger ist und in welchem Ausmaß.\vglcite[9\,f.]{saaty1990}
Aus den Vergleichsmatrizen werden Prioritätsvektoren abgeleitet, die die relativen Gewichtungen der Kriterien repräsentieren.
Ein entscheidender Vorteil des \gls{ahp} gegenüber der einfachen Nutzwertanalyse ist die Konsistenzprüfung: Die \textit{Consistency Ratio} misst, wie widerspruchsfrei die paarweisen Urteile des Entscheidungsträgers sind.\vglcite[15\,f.]{saaty1990}
Ein Wert oberhalb von 0,10 weist auf inkonsistente Urteile hin und gibt dem Entscheidungsträger ein explizites Signal zur Revision seiner Einschätzungen -- dieses Rückkopplungsmerkmal fehlt der einfachen Nutzwertanalyse.

Für das finale Ranking der Alternativen ergänzt \gls{topsis} den \gls{ahp} durch einen distanzbasierten Bewertungsansatz.

\gls{topsis} (Technique for Order of Preference by Similarity to Ideal Solution) bewertet Alternativen nach ihrer geometrischen Nähe zur positiven Ideallösung und ihrer Distanz zur negativen Anti-Ideallösung.\vglcite[58\,f.]{hwangyoon1981}
Während der \gls{ahp} auf der Ebene der Kriteriengewichtung ansetzt, operiert \gls{topsis} auf der Ebene der Alternativenbewertung: Gegeben eine normierte Entscheidungsmatrix berechnet \gls{topsis} für jede Alternative einen Nähe-Koeffizienten, der das finale Ranking erzeugt.\vglcite[59\,ff.]{hwangyoon1981}
Die Kombination von \gls{ahp} zur Kriteriengewichtung und \gls{topsis} zur Alternativenbewertung ist als hybrides Vorgehen für \gls{it}-Auswahlprobleme in der Literatur dokumentiert.
Anwendungsbelege liefern die Auswahl von \gls{et}-Software\vglcite[2]{hanine2016} sowie die Auswahl elektronischer Krankenhausinformationssysteme.\vglcite[392\,f.]{zaidan2015}
Beide Anwendungsfälle sind dem vorliegenden Problem -- Auswahl eines \gls{kpihub}-Integrationsansatzes aus mehreren technischen Kandidaten nach gewichteten Kriterien -- strukturell analog.

Tabelle~\ref{tab:mcdm-vergleich} fasst die drei behandelten Verfahren nach ihren entscheidungsrelevanten Eigenschaften zusammen.

\begin{batable}[label=tab:mcdm-vergleich]{Vergleich der MCDM-Verfahren}
\small\setlength{\tabcolsep}{10pt}\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|p{3.6cm}|p{2.9cm}|p{2.9cm}|p{2.9cm}|}
\hline
\textbf{Eigenschaft} & \textbf{Nutz\-wert\-ana\-lyse} & \textbf{\gls{ahp}} & \textbf{\gls{topsis}} \\
\hline
Konsistenzprüfung & Nein & Ja (CR) & Nein \\
\hline
Datenbedarf & Gering & Mittel & Mittel \\
\hline
Transparenz & Hoch & Hoch & Mittel \\
\hline
Rechenaufwand & Niedrig & Mittel & Mittel \\
\hline
Kriteriengewichtung & Direkt & Paarweise & Extern (z.\,B. AHP) \\
\hline
Alternativenranking & Punktwert & Prioritätsvektor & Nähe-Koeffizient \\
\hline
\end{tabular}
\end{batable}

Für das vorliegende Entscheidungsproblem -- fünf bis sieben Integrationsoptionen, mehrere gewichtete Kriterien, \gls{it}-Projektkontext -- empfiehlt sich eine hybride Anwendung: \gls{ahp} zur nachprüfbaren Kriteriengewichtung, \gls{topsis} zur Alternativenbewertung.
Die Nutzwertanalyse bleibt als Plausibilitätskontrolle nutzbar.
Die endgültige Methodenwahl und -begründung erfolgt in Kapitel~7.1.

Diese methodischen Grundlagen sind jedoch nur dann operationalisierbar, wenn die zu bewertenden Kriterien aus den Defiziten der bestehenden Ansätze abgeleitet wurden — eine Systematisierung, die Abschnitt~\ref{sec:grundlagen-defizite} leistet.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Defizite bestehender Ansätze}
\label{sec:grundlagen-defizite}

Nun ist zu fragen, inwiefern die bestehenden Ansätze -- fragmentierte \gls{bi}-Land\-schaften, \gls{ssbi}-Imple\-men\-tierungen, \gls{rbac}-Modelle -- das Problem der heterogenen \gls{kpi}-Landschaft bei SAP Signavio P\&E lösen.
Die Antwort dieser Untersuchung lautet: Sie tun es nicht vollständig -- und zwar aus drei strukturellen Gründen, die nachfolgend entlang der technischen, der nutzungsbezogenen und der semantischen Dimension entwickelt werden.

Das erste Defizit ist technisch: \gls{bi}-Landschaften in Unternehmen sind strukturell fragmentiert.
In einer systematischen Übersichtsarbeit wird gezeigt, dass Unternehmen zunehmend mit einer heterogenen Toollandschaft konfrontiert sind, in der unterschiedliche \gls{bi}-Plattformen nebeneinander existieren, ohne vollständig integriert zu sein.\vglcite[700\,f.]{larson2016}
Die Konsolidierung heterogener \gls{bi}-Infrastrukturen wird als zentrale ungelöste Herausforderung identifiziert.\vglcite[707]{larson2016}
Wie in Abschnitt~\ref{sec:grundlagen-integration} gezeigt, identifizieren Baars und Kemper diese Koexistenz als fundamentales Strukturmerkmal -- ein konzeptuell beschriebenes Framework für die praktische Überwindung dieses Problems fehlt jedoch bis heute.\vglcite[134]{baars2008}

Als organisatorischer Lösungsversuch für diese technische Herausforderung gilt \gls{ssbi} -- doch auch hier dokumentiert die Literatur strukturelle Adoptionsbarrieren.

Wie in Abschnitt~\ref{sec:grundlagen-kpi-bi} dargelegt, scheitert \gls{ssbi}-Adoption an drei Ursachenkategorien: datenbezogenen Hindernissen (mangelnde Qualität und Zugänglichkeit), benutzerbezogenen Hindernissen (fehlende Datenkompetenz, Akzeptanzprobleme) und organisationalen Hindernissen (fehlende Strategie, unklare Governance).\vglcite[3\,ff.]{lennerholt2018}
Diese Adoptionsbarrieren werden durch ein empirisch belegtes Paradox verschärft: Systeme, bei denen organisationale Datenqualitätskontrolle stark betont wird, erzeugen eine geringere Nutzungsabsicht bei den Anwendern.\vglcite[18]{passlick2020}
Dies deutet darauf hin, dass strenge Governance-Mechanismen, die technisch notwendig sind, subjektiv als Nutzungshemmnis wahrgenommen werden -- ein Dilemma, das bestehende \gls{ssbi}-Ansätze nicht auflösen.

Ein dritter, tieferliegender Grund betrifft die semantische Ebene: Selbst wenn technische Integration und organisationale Adoption gelingen, bleibt das Problem inkonsistenter \gls{kpi}-Definitionen bestehen.

In der Literatur wird gezeigt, dass Integrationsprobleme bei Performance-Measurement-Systemen häufig nicht technischer, sondern definitorischer Natur sind.\vglcite[980]{giovannoni2013}
Drei Quellen der Definitionsheterogenität werden identifiziert: unterschiedliche Methodik-Schulen (\textit{Balanced Scorecard}, \textit{Tableau de Bord}, \gls{kpi}-Trees), historisch gewachsene inkompatible Messsysteme sowie fehlende organisationale Governance.\vglcite[985\,ff.]{giovannoni2013}
Diese Heterogenität ist nicht durch technische Konsolidierung zu beseitigen -- sie erfordert eine explizite semantische Harmonisierungsentscheidung, bevor Integrationstechnologien eingesetzt werden können.

Ein viertes, strukturell eigenständiges Defizit liegt quer zu den drei genannten Dimensionen und wird durch ihr Zusammentreffen erst vollständig sichtbar: die Zugriffssteuerungsebene.
Das \gls{rbac}-Grundmodell setzt voraus, dass Rollen und Berechtigungen innerhalb eines Systems konsistent definiert sind.\vglcite[226\,f.]{ferraiolo2001}
In heterogenen Multi-System-Umgebungen -- wie einem \gls{kpihub}, der Daten aus \gls{sac}, Jira und ServiceNow aggregiert -- bringt jedes Quellsystem sein eigenes Rollenmodell mit.
Ohne explizite Harmonisierungsschicht entstehen entweder zu restriktive oder zu permissive Zugriffsregeln.\vglcite[12255\,f.]{ghazal2020}
Bestehende Ansätze adressieren diese domänenübergreifende Rollen-Heterogenität nicht systematisch -- sie ist kein isoliertes technisches Problem, sondern ein Querschnittsthema, das entsteht, wenn technische Fragmentierung, nutzungsbezogene Governance-Anforderungen und semantische \gls{kpi}-Inkonsistenz gleichzeitig auftreten.

Zusammengenommen ergeben die drei Defizitebenen -- mit dem \gls{rbac}-Harmonisierungsproblem als struktureller Querschnittsherausforderung -- ein kohärentes Bild:
Die Literatur behandelt \gls{bi}-Integration, rollenbasierte Zugriffskontrolle und \gls{mcdm}-Methoden als getrennte Themenfelder.
Ein integriertes Entscheidungsmodell, das technische Integrationsoptionen, Governance-Anforderungen und semantische \gls{kpi}-Harmonisierung -- einschließlich ihrer Querschnittswirkung auf die \gls{rbac}-Durchsetzung -- für den Kontext einer fragmentierten Enterprise-\gls{bi}-Landschaft zusammenführt, existiert in der Literatur bisher nicht.
Eine methodisch fundierte Auswahlentscheidung, die alle drei Dimensionen und ihre Wechselwirkungen gleichzeitig berücksichtigt, stellt damit die zentrale Forschungslücke dar.

Abbildung~\ref{fig:defizit-ebenen} verdichtet die drei Defizitebenen und die daraus resultierende Forschungslücke in einer Übersicht.

\begin{bafigure}[label=fig:defizit-ebenen]{Drei Defizitebenen und die resultierende Forschungslücke}
\centering
\begin{tikzpicture}[
    layer/.style={draw, rectangle, rounded corners=3pt,
                  minimum width=3.8cm, minimum height=2.2cm,
                  align=center, font=\small,
                  text width=3.4cm},
    gap/.style={draw, rectangle, rounded corners=4pt,
                minimum width=12cm, minimum height=1.4cm,
                align=center, font=\small,
                text width=11cm,
                fill=gray!40},
    arrow/.style={-{Stealth[scale=1.2]}, thick},
]

\coordinate (merge) at (0, 1.8);

\node[layer, fill=gray!10] (tech) at (-4.0, 0)
    {\textbf{Technisch}\\{\footnotesize \gls{bi}-Fragmentierung}};
\node[layer, fill=gray!20] (nutz) at (0, 0)
    {\textbf{Nutzungsbezogen}\\{\footnotesize \gls{ssbi}-Adoptionsbarrieren}};
\node[layer, fill=gray!30] (sem)  at (4.0, 0)
    {\textbf{Semantisch}\\{\footnotesize \gls{kpi}-Definitions\-heterogenität}};

\node[gap] (gap) at (0, 3.6)
    {\textbf{Forschungslücke}\\{\footnotesize kein integriertes Entscheidungsmodell}};

\draw[thick] (tech.north) |- (merge);
\draw[thick] (nutz.north) -- (merge);
\draw[thick] (sem.north)  |- (merge);
\draw[arrow] (merge) -- (gap.south);

\end{tikzpicture}
\end{bafigure}

Die in Abbildung~\ref{fig:defizit-ebenen} visualisierte Lücke motiviert die Wahl von \gls{dsr} als Forschungsmethodik: Wenn das vorliegende Problem ein fehlendes Artefakt ist, ist die Konstruktion eben dieses Artefakts die wissenschaftlich adäquate Antwort.
Die identifizierten Defizite -- technischer, nutzungsbezogener und semantischer Art, verstärkt durch die querschnittliche \gls{rbac}-Harmonisierungsanforderung -- sind nicht durch inkrementelle Anpassungen bestehender Systeme lösbar, sondern erfordern die Konstruktion eines neuen Artefakts.
Die methodische Begründung erfolgt im folgenden Kapitel.
