\section{Methodik}

\subsection{Forschungsansatz}
% Hänel: Welcher Forschungsansatz wird warum gewählt?

Diese Untersuchung folgt dem Paradigma des \gls{dsr}, das in der Wirtschaftsinformatik als eigenständige Forschungsform etabliert ist.\vglcite[80]{heinzl2024}\vglcite[76]{hevner2004}
\gls{dsr} erzeugt wissenschaftliches Wissen nicht durch Beobachtung und Erklärung bestehender Phänomene, sondern durch die zielgerichtete Konstruktion und Evaluation von \gls{it}-Artefakten.\vglcite[76]{hevner2004}
Wissen entsteht im Gestaltungsakt selbst -- durch den iterativen Prozess des Entwerfens, Bauens und Bewertens einer Lösung für ein konkretes, praxisrelevantes Problem.

Den konzeptionellen Rahmen bildet das \gls{is} Research Framework, das drei Sphären unterscheidet.\vglcite[80]{hevner2004}
Die erste Sphäre umfasst die \textit{Umgebung} -- Personen, Organisationen und Technologien, in der ein Problem verortet ist.
Die zweite Sphäre bildet die \textit{Wissensbasis}, bestehend aus Theorien, Methoden und Artefakten der \gls{is}-Forschung.
Zwischen beiden vermittelt der \textit{\gls{is}-Forschungsprozess} selbst als dritte Sphäre.

\begin{bafigure}[source={in Anlehnung an \cite{hevner2004}},label=fig:isresearchframework]{IS Research Framework}
\begin{tikzpicture}

% Outer boxes (Seitensäulen je 3.3cm, symmetrische Lücken 1.4cm)
\draw[rounded corners=8pt, thick] (0,-2.7) rectangle (3.3,2.7);
\node[font=\small\bfseries] at (1.65, 2.3) {Environment};

\draw[rounded corners=8pt, thick] (4.7,-2.7) rectangle (8.9,2.7);
\node[font=\small\bfseries] at (6.8, 2.3) {IS Research};

\draw[rounded corners=8pt, thick] (10.3,-2.7) rectangle (13.6,2.7);
\node[font=\small\bfseries] at (11.95, 2.3) {Knowledge Base};

% Inner boxes in IS Research
\node[draw, thick, text width=3.3cm, minimum height=1.4cm, align=center, font=\small]
    (build) at (6.8, 1.2) {\textbf{Development / Build}};
\node[draw, thick, text width=3.3cm, minimum height=1.4cm, align=center, font=\small]
    (eval)  at (6.8,-1.2) {\textbf{Justify / Evaluate}};

% Assess / Refine arrows
\draw[-{Stealth[length=3pt,width=4pt]}, thick]
    ([xshift=-18pt]build.south) -- node[left, font=\scriptsize]{Assess}
    ([xshift=-18pt]eval.north);
\draw[-{Stealth[length=3pt,width=4pt]}, thick]
    ([xshift=18pt]eval.north)   -- node[right, font=\scriptsize]{Refine}
    ([xshift=18pt]build.south);

% Fat arrow: Relevanz (right-pointing, gap 3.3–4.7)
\fill[gray!15, draw=black!60, thick]
    (3.35,-0.32) -- (4.05,-0.32) -- (4.05,-0.58) --
    (4.65, 0)    -- (4.05, 0.58) -- (4.05, 0.32) -- (3.35, 0.32) -- cycle;
\node[font=\scriptsize] at (4.0, 0.9) {Relevanz};

% Fat arrow: Rigor (left-pointing, gap 8.9–10.3)
\fill[gray!15, draw=black!60, thick]
    (10.25,-0.32) -- (9.55,-0.32) -- (9.55,-0.58) --
    (8.95, 0)     -- (9.55, 0.58) -- (9.55, 0.32) -- (10.25, 0.32) -- cycle;
\node[font=\scriptsize] at (9.6, 0.9) {Rigor};

% Bottom feedback arrows
\draw[-{Stealth[length=3pt,width=4pt]}, thick]
    (6.3,-2.7) -- (6.3,-3.4) -- (1.65,-3.4) -- (1.65,-2.7);
\node[font=\scriptsize, align=center, text width=3.5cm, anchor=north] at (4.0,-3.5)
    {Application in the Appropriate Environment};

\draw[-{Stealth[length=3pt,width=4pt]}, thick]
    (7.3,-2.7) -- (7.3,-3.4) -- (11.95,-3.4) -- (11.95,-2.7);
\node[font=\scriptsize, align=center, text width=2.8cm, anchor=north] at (9.6,-3.5)
    {Addition to the Knowledge Base};

\end{tikzpicture}
\end{bafigure}

Zwischen diesen Sphären wirken zwei Zyklen: der \textit{Relevance Cycle} verankert die Forschung in einem realen Problemkontext und stellt sicher, dass das konstruierte Artefakt einen praktischen Beitrag leistet; der \textit{Rigor Cycle} gewährleistet die wissenschaftliche Fundierung durch Rückgriff auf etablierte Theorien und Methoden.\vglcite[79\,f.]{hevner2004}
Für die vorliegende Untersuchung erfüllt die fragmentierte \gls{kpi}-Integrationslandschaft bei SAP SE die Anforderung des Relevance Cycle: ein dokumentiertes, organisational bedeutsames Problem ohne etablierte Lösung.
Der Rigor Cycle wird durch die systematische Literaturrecherche sowie die Anlehnung an anerkannte Bewertungsframeworks aus der \gls{is}-Forschung bedient (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:literaturrecherche}).

Zu diesem Zweck werden zwei Artefakte konstruiert: ein Mehrkriterien-Bewertungsmodell zur systematischen Auswahl eines \gls{kpihub}-Integrationsansatzes sowie ein \gls{mvp}, der den ausgewählten Ansatz exemplarisch validiert.
Beide lassen sich als \textit{Modell} bzw.\ \textit{Instanz} innerhalb gestaltungsorientierter \gls{is}-Forschung klassifizieren.\vglcite[256, 258]{march1995}
Diese Artefakttypologie verdeutlicht den Erkenntnischarakter der Untersuchung: Das Bewertungsmodell abstrahiert und strukturiert den Entscheidungsraum, während der \gls{mvp} als konkrete Instanz die Realisierbarkeit und den Nutzen des gewählten Ansatzes unter Realbedingungen demonstriert.
Im \textit{\gls{dsr} Knowledge Contribution Framework} entspricht dieser Beitrag dem Typ \textit{Improvement} -- einer neuen Lösung für ein bekanntes, aber unzureichend adressiertes Problem.\vglcite[345]{gregor2013}
Das Bewertungsmodell liefert dabei präskriptives Wissen auf Ebene~2 (nascent design theory), der \gls{mvp} als situierte Instanz einen Beitrag auf Ebene~1.\vglcite[342]{gregor2013}

Rein empirische Ansätze -- etwa ausschließlich leitfadengestützte Interviews oder Fallstudien -- wären für dieses Forschungsziel ungeeignet.
Sie liefern Beschreibungen und Erklärungen bestehender Zustände, nicht jedoch das gestaltete Artefakt selbst.
Da der Fokus auf der \textit{Konstruktion} eines anwendbaren Entscheidungsmodells liegt und nicht auf der deskriptiven Erfassung vorhandener Praktiken, ist \gls{dsr} der methodisch adäquate Rahmen.
Empirische Erhebungen -- insbesondere strukturierte Interviews zur Anforderungsermittlung -- fließen dennoch als Datengrundlage in den \gls{dsr}-Prozess ein und sind dort methodisch verankert (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:vorgehen}).
Die Rollenverteilung der herangezogenen Quellen spiegelt diese Struktur wider: Die wirtschaftsinformatische Grundlegung des \gls{dsr}-Paradigmas wird durch die einschlägige Fachliteratur geliefert.\vglcite[79\,ff.]{heinzl2024}
Das normative Framework mit Rigor- und Relevance-Kriterien bildet den evaluativen Maßstab.\vglcite[79\,f.]{hevner2004}
Das operative Prozessmodell strukturiert die Phasenabfolge dieser Untersuchung unmittelbar.\vglcite[52\,ff.]{peffers2007}

\subsection{Literaturrecherche}
\label{sec:literaturrecherche}
% Hänel: Rechercheprozess dokumentieren (Suche, Auswertung, Analyse, Interpretation)
% Verwendete Datenbanken, Suchbegriffe, Ein-/Ausschlusskriterien
% Anzahl gefundener / verwendeter Quellen

\subsection{Ergebniserwartung}
% Hänel: Ergebniserwartung anhand der Methoden aufstellen
% Was soll aus der Methodik herauskommen?
% Wie wird Zielerreichung gemessen?

\subsection{Vorgehen im Überblick}
\label{sec:vorgehen}
% Hänel: Wie erfolgt die Untersuchung?
% Überblick über die einzelnen Phasen (Anforderungsanalyse → Lösungsraum → Bewertungsmodell → MVP)

Die Untersuchung folgt dem \gls{dsrm}, das den \gls{dsr}-Prozess in sechs aufeinander aufbauende Phasen gliedert.\vglcite[52\,ff.]{peffers2007}
Abbildung~\ref{fig:dsrm} zeigt die Phasenabfolge und ihre Entsprechung in dieser Arbeit.

\begin{bafigure}[source={in Anlehnung an \cite{peffers2007}},label=fig:dsrm]{Phasenmodell der Design Science Research Methodology}
\begin{tikzpicture}[
    box/.style={
        rectangle, rounded corners=4pt,
        draw=black!60, fill=gray!8,
        inner sep=5pt,
        font=\small
    },
    arr/.style={-{Stealth[length=3.5pt,width=5pt]}, thick, black!60}
]

\node[box] (p1) at (0,0) {\parbox[c][2.5cm][c]{3.6cm}{\centering
    \textbf{Problemidentifikation}\\[3pt]
    {\footnotesize Ist-Analyse,\\Stakeholder-Interviews}
}};
\node[box] (p2) at (4.6,0) {\parbox[c][2.5cm][c]{3.6cm}{\centering
    \textbf{Zieldefinition}\\[3pt]
    {\footnotesize Priorisierter\\Anforderungskatalog}
}};
\node[box] (p3) at (9.2,0) {\parbox[c][2.5cm][c]{3.6cm}{\centering
    \textbf{Design \& Entwicklung}\\[3pt]
    {\footnotesize Scoring-Modell,\\\gls{mvp}-Konzept}
}};
\node[box] (p4) at (9.2,-3.5) {\parbox[c][2.5cm][c]{3.6cm}{\centering
    \textbf{Demonstration}\\[3pt]
    {\footnotesize \gls{mvp}-Umsetzung\\und Erprobung}
}};
\node[box] (p5) at (4.6,-3.5) {\parbox[c][2.5cm][c]{3.6cm}{\centering
    \textbf{Evaluation}\\[3pt]
    {\footnotesize Bewertung gegen\\Anforderungen}
}};
\node[box] (p6) at (0,-3.5) {\parbox[c][2.5cm][c]{3.6cm}{\centering
    \textbf{Kommunikation}\\[3pt]
    {\footnotesize Ergebnisse,\\Diskussion, Ausblick}
}};

\draw[arr] (p1) -- (p2);
\draw[arr] (p2) -- (p3);
\draw[arr] (p3) -- (p4);
\draw[arr] (p4) -- (p5);
\draw[arr] (p5) -- (p6);

\end{tikzpicture}
\end{bafigure}

Das Phasenmodell wird in dieser Untersuchung nicht streng sequenziell durchlaufen, sondern enthält iterative Rücksprünge, wie sie im \gls{dsr} konzeptionell angelegt sind.\vglcite[78]{hevner2004}
Insbesondere zwischen den Phasen der Zieldefinition, des Designs und der Evaluation können Erkenntnisse aus späteren Phasen zu einer Anpassung früherer Ergebnisse führen -- etwa wenn die technische Erprobung im \gls{mvp} zeigt, dass eine Anforderung nicht umsetzbar ist und der Anforderungskatalog entsprechend revidiert werden muss.

Die Phasenabfolge eignet sich für den vorliegenden Untersuchungsgegenstand aus zwei Gründen: Erstens erzwingt die fragmentierte Systemlandschaft bei SAP SE eine systematische Problemanalyse \textit{vor} dem Entwurf von Lösungsoptionen, da die Komplexität der beteiligten Quellsysteme und Stakeholder-Perspektiven eine voreilige Festlegung auf einen Integrationsansatz ausschließt.
Zweitens ermöglicht die explizite Trennung von Anforderungserhebung (Zieldefinition) und Lösungsbewertung (Design) eine nachvollziehbare Entscheidungsfindung, bei der die Kriterien unabhängig von den bewerteten Alternativen entwickelt werden.

Methodisch kommen in den einzelnen Phasen unterschiedliche Erhebungs- und Analysemethoden zum Einsatz:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Problemidentifikation:} Dokumentenanalyse bestehender Systeme und Dashboards sowie strukturierte Stakeholder-Interviews, um den Ist-Zustand und die wahrgenommenen Defizite zu erfassen (Kapitel~4 und~5).
    \item \textit{Zieldefinition:} Überführung der Erhebungsergebnisse in einen priorisierten Anforderungskatalog mit funktionalen und nicht-funktionalen Kriterien, der als Bewertungsmaßstab für alle nachfolgenden Phasen dient (Kapitel~5).
    \item \textit{Design und Entwicklung:} Systematische Identifikation möglicher Integrationsansätze anhand einer Literatur- und Technologieanalyse; darauf aufbauend Konstruktion eines Mehrkriterien-Scoring-Modells, das die Alternativen anhand der erhobenen Anforderungen vergleichbar macht (Kapitel~6 und~7).
    \item \textit{Demonstration:} Umsetzung des durch das Scoring-Modell empfohlenen Ansatzes in einem funktionsfähigen \gls{mvp}; Erprobung anhand ausgewählter Quellsysteme und Kernmetriken unter Realbedingungen (Kapitel~8).
    \item \textit{Evaluation:} Systematische Bewertung des \gls{mvp} gegen den Anforderungskatalog; ergänzend Sensitivitätsanalyse der Kriteriengewichtung zur Prüfung der Robustheit der Empfehlung (Kapitel~9).
    \item \textit{Kommunikation:} Zusammenfassung der Ergebnisse, Diskussion von Limitationen und Formulierung eines Ausblicks auf weiterführende Schritte (Kapitel~9 und~10).
\end{enumerate}
